\documentclass[12pt,a4paper,oneside,svgnames,skins,theorems,dvipsnames]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{5} %compteur de chapitre


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/bts-tex/images/}}
\author{Eval}


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}



\chapter{Acoustique 2}

\begin{center}
\cadre{

\begin{itemize}
\item A rédiger sur feuille de copie;
\item Attention aux chiffres significatifs; 
\item Formule de Sabine :  $T_r = \dfrac{0.16 \times V}{A}$
\item Indice d'affaiblissement acoustique : $R= 10\log{\dfrac{1}{\tau}} = L_{P1} - L_{P_2}$
\item Loi des masses : 
\begin{itemize}
\item $R=17\log{\sigma} + 4$ si $\sigma < \SI{150}{\kilo\gram\per\meter\squared}$
\item $R=40\log{\sigma} -46$ sinon.
\end{itemize}

\end{itemize}
\vspace{0.1cm}

}
\end{center}




\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]



\exo{} Soit un espace de dimensions données :
\begin{itemize}
\item Longueur : \SI{12.0}{\meter}
\item Largeur : \SI{8.00}{\meter}
\item Hauteur : \SI{3.00}{\meter}
\end{itemize}
Ce local contient trois portes en bois dont les surfaces sont $S_P=\SI{3.00}{\meter\squared}$ ainsi que six fenêtres en double vitrage de dimension unitaire $S_f = \SI{4.00}{\meter\squared}$. \\
Le local est vide sauf quelques éléments architecturaux incalculables, on considèrera qu'ils augmente la surface équivalente d'absorption de 10\%.

On donne :
\begin{center}

\begin{tabularx}{0.65\textwidth}{|C|C|}
\hline
\textbf{Matériaux} &\textbf{ Coefficient d'absorption} $\alpha$ \crh
Béton (murs) & 0.0300 \crh
Porte en bois & 0.0900 \crh
Plafond & 0.0400 \crh
Sol & 0.0700 \crh
Verre (simple vitrage)& 0.120 \crh
\end{tabularx}

\end{center}

\begin{enumerate}
\item Calculer le volume de la pièce.
\item Calculer la surface d'absorption équivalente $A$. On pourra s'aider du tableau page suivante.
\item Calculer le temps de réverbération.
\end{enumerate}

Ce temps de réverbération est trop haut, on se propose de le descendre à \SI{0.5}{\second} en rajoutant un isolant au plafond. On dispose des isolants phoniques suivants :
\begin{center}

\begin{tabularx}{0.65\textwidth}{|C|C|}
\hline
\textbf{Isolant} &\textbf{ Coefficient d'absorption} $\alpha$ \crh
Matériau 1 & 0.540 \crh
Matériau 2 & 0.590 \crh
Matériau 3 & 0.620 \crh
Matériau 4 & 0.750 \crh
Matériau 5& 0.800 \crh
\end{tabularx}

\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Par la méthode de votre choix, déterminer le matériau de la liste ci-dessus ayant le plus petit $\sigma$ convenant pour atteindre l'objectif. On détaillera les calculs.

\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|}
\hline
Éléments & $\alpha_i$ & $S_i$ & $\alpha_i S_i$ \crh
Sol & & & \crh
Porte & & & \crh
Fenêtres & & & \crh
Murs & & & \crh
Plafond & & & \crh
&  & Total  & \crh
& & 10\% & \crh
& & $A_1$ & \crh

\end{tabularx}
\vspace{0.1cm}

\begin{correction} Formule de Sabine : Voir cours. Pour le volume $V=\SI{288}{\meter\cubed}$. Pour le reste, faisons le tableau.\\


\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|}
\hline
Éléments & $\alpha_i$ & $S_i$ & $\alpha_i S_i$ \crh
Sol & 0.07& 96 & 6.72 \crh
Porte &0.09 &3.00 &0.270 \crh
Fenêtres & 0.12&48.0 &5.76 \crh
Murs &0.03 &93 &2.79 \crh
Plafond &0.04 &96 &3.84 \crh
&  & Total & 19.38 \crh
& & 10\% & 1.94\crh
& & $A_1$ & 21.3\crh

\end{tabularx}
\vspace{0.1cm}

Calcul de $Tr = \dfrac{0.16 \times 288}{21.3} = \SI{2.16}{\second}$
\vspace{0.2cm}

Correction acoustique  : exprimons la valeur de $\sigma$ minimale à ajouter pour atteindre l'objectif : \\
$Tr_2 = \dfrac{0.16V}{A_2}$ avec $A_2 = A_1 + 96\sigma$ ($96$ est la surface du plafond). Ce qui donne : \\
$A_1 + 96\sigma = \dfrac{0.16V}{Tr_2}$ ce qui conduit à : \\
$\sigma = \dfrac{\dfrac{0.16V}{Tr_2}-A_1}{96}$.
\vspace{0.5cm}

AN : $\sigma = \dfrac{\dfrac{0.16\times 210}{0.5}- 21.3}{96} = 0.738$. On choisit donc le matériau 4.

\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}


\exo{} Soit un mur de surface $S=\SI{35}{\meter\squared}$ donnant sur une source $L=\SI{45}{\decibel}$ et d'épaisseur $e=\SI{22}{\centi\meter}$ de brique. Un double vitrage de $S_f=\SI{4.0}{\meter\squared}$ d'épaisseur 4-12-4 (en mm) pour lequel on négligera la couche d'air est inclus dans le mur.\\
On donne $\rho_v = \SI{2500}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$ et $\rho_b = \SI{2100}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$.
\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item Calculer la masse surfacique des éléments.
\item Donner la relation de la loi des masses permettant de calculer l'indice d'affaiblissement
\item Calculer $R_B$ et $R_f$ en utilisant la relation de la loi des masses.
\item Calculer $\tau_{\text{moyen}}$ avec la relation {\Large $\tau_{\text{moyen}} = \dfrac{S_1 \times 10^{\frac{-R_1}{10}}+ S_2 \times 10^{\frac{-R_2}{10}}}{S_1+S_2}$}
\item Déterminer $R_{\text{total}}$.
\item Calculer le niveau d'intensité acoustique dans le bâtiment
\end{enumerate}
\begin{correction}

\begin{enumerate}
\item $\sigma_v = 8.10^{-3} \times 2500 = \SI{20}{\kilo\gram\per\meter\squared}$ et $\sigma_b = 22.10^{-2} \times 2100 = \SI{462}{\kilo\gram\per\meter\squared}$
\item Pour le vitrage on prendra $R=17\log{\sigma} + 4$ et pour la brique $R=40\log{\sigma} -46$
\item Voir cours : $R_f = \SI{26}{\decibel}$ et $R_b = \SI{61}{\decibel}$
\item On trouve $\tau_m = 2.9.10^{-4}$ et $R_t=\SI{35.4}{\decibel}$
\item On a donc $L_2 = L-35.4 = \SI{9.60}{\decibel}$
\end{enumerate}

\end{correction}
\finexo



\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}


\end{document}